%% bare_conf.tex
%% V1.3
%% 2007/01/11
%% by Michael Shell
%% See:
%% http://www.michaelshell.org/
%% for current contact information.
%%
%% This is a skeleton file dchúng tôionstrating the use of IEEEtran.cls
%% (requires IEEEtran.cls version 1.7 or later) with an IEEE conference paper.
%%
%% Support sites:
%% http://www.michaelshell.org/tex/ieeetran/
%% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/IEEEtran/
%% and
%% http://www.ieee.org/

%%*************************************************************************
%% Legal Notice:
%% This code is offered as-is without any warranty either expressed or
%% implied; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE! 
%% User assumes all risk.
%% In no event shall IEEE or any contributor to this code be liable for
%% any damages or losses, including, but not limited to, incidental,
%% consequential, or any other damages, resulting from the use or misuse
%% of any information contained here.
%%
%% All comments are the opinions of their respective authors and are not
%% necessarily endorsed by the IEEE.
%%
%% This work is distributed under the LaTeX Project Public License (LPPL)
%% ( http://www.latex-project.org/ ) version 1.3, and may be freely used,
%% distributed and modified. A copy of the LPPL, version 1.3, is included
%% in the base LaTeX documentation of all distributions of LaTeX released
%% 2003/12/01 or later.
%% Retain all contribution notices and credits.
%% ** Modified files should be clearly indicated as such, including  **
%% ** renaming them and changing author support contact information. **
%%
%% File list of work: IEEEtran.cls, IEEEtran_HOWTO.pdf, bare_adv.tex,
%%                    bare_conf.tex, bare_jrnl.tex, bare_jrnl_compsoc.tex
%%*************************************************************************

% *** Authors should verify (and, if needed, correct) their LaTeX system  ***
% *** with the testflow diagnostic prior to trusting their LaTeX platform ***
% *** with production work. IEEE's font choices can trigger bugs that do  ***
% *** not appear when using other class files.                            ***
% The testflow support page is at:
% http://www.michaelshell.org/tex/testflow/



% Note that the a4paper option is mainly intended so that authors in
% countries using A4 can easily print to A4 and see how their papers will
% look in print - the typesetting of the document will not typically be
% affected with changes in paper size (but the bottom and side margins will).
% Use the testflow package mentioned above to verify correct handling of
% both paper sizes by the user's LaTeX system.
%
% Also note that the "draftcls" or "draftclsnofoot", not "draft", option
% should be used if it is desired that the figures are to be displayed in
% draft mode.
%
\documentclass[conference]{IEEEtran}
\usepackage{blindtext, graphicx}
\graphicspath{Figures/}  % Location of the graphics files (set up for graphics to be in PDF format)

% Include any extra LaTeX packages required
\usepackage[square, numbers, comma, sort&compress]{natbib}  % Use the "Natbib" style for the references in the Bibliography
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[utf8]{vntex} % Vietnamese Typeset for Latex
\usepackage{tikz, tikz-qtree, ifthen, xstring, calc, pgfopts}
\usetikzlibrary{positioning}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz-uml}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{pifont}% http://ctan.org/pkg/pifont
\usepackage{verbatim}  % Needed for the "comment" environment to make LaTeX comments
\usepackage{listings}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{vector}  % Allows "\bvec{}" and "\buvec{}" for "blackboard" style bold vectors in 
\hypersetup{urlcolor=blue, colorlinks=true}  % Colours hyperlinks in blue, but this can be distracting if there are many links.
% Add the compsoc option for Computer Society conferences.
%
% If IEEEtran.cls has not been installed into the LaTeX system files,
% manually specify the path to it like:
% \documentclass[conference]{../sty/IEEEtran}
%\extrafloats{100}
\lstset{
 basicstyle=\footnotesize
}
\newcommand{\lvl}{~~~}

 



% *** GRAPHICS RELATED PACKAGES ***
%
\ifCLASSINFOpdf
  % \usepackage[pdftex]{graphicx}
  % declare the path(s) where your graphic files are
  % \graphicspath{{../pdf/}{../jpeg/}}
  % and their extensions so you won't have to specify these with
  % every instance of \includegraphics
  % \DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.jpeg,.png}
\else
  % or other class option (dvipsone, dvipdf, if not using dvips). graphicx
  % will default to the driver specified in the system graphics.cfg if no
  % driver is specified.
  % \usepackage[dvips]{graphicx}
  % declare the path(s) where your graphic files are
  % \graphicspath{{../eps/}}
  % and their extensions so you won't have to specify these with
  % every instance of \includegraphics
  % \DeclareGraphicsExtensions{.eps}
\fi
 
% correct bad hyphenation here
\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor}


\begin{document}
%
% paper title
% can use linebreaks \\ within to get better formatting as desired
%\title{An Insight Study on Building Online Ontology Web Language editor.}

\title{An Insight Study on Building Online Ontology Web Language editor.}

% author names and affiliations
% use a multiple column layout for up to three different
% affiliations
\author{
%\IEEEauthorblockN{Chuong Dang}
\IEEEauthorblockA{Faculty of Network and Telecommunication\\
University of Information Technology\\
VNU, Vietnam\\
Email: \{tuanna,chuongdlb\}@uit.edu.vn}}
%\and
%\IEEEauthorblockN{Homer Simpson}
%\IEEEauthorblockA{Twentieth Century Fox\\
%Springfield, USA\\
%Email: homer@thesimpsons.com}
%\and
%\IEEEauthorblockN{James Kirk\\ and Montgomery Scott}
%\IEEEauthorblockA{Starfleet Academy\\
%San Francisco, California 96678-2391\\
%Telephone: (800) 555--1212\\
%Fax: (888) 555--1212}}

% conference papers do not typically use \thanks and this command
% is locked out in conference mode. If really needed, such as for
% the acknowledgment of grants, issue a \IEEEoverridecommandlockouts
% after \documentclass

% for over three affiliations, or if they all won't fit within the width
% of the page, use this alternative format:
% 
%\author{\IEEEauthorblockN{Michael Shell\IEEEauthorrefmark{1},
%Homer Simpson\IEEEauthorrefmark{2},
%James Kirk\IEEEauthorrefmark{3}, 
%Montgomery Scott\IEEEauthorrefmark{3} and
%Eldon Tyrell\IEEEauthorrefmark{4}}
%\IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{1}School of Electrical and Computer Engineering\\
%Georgia Institute of Technology,
%Atlanta, Georgia 30332--0250\\ Email: see http://www.michaelshell.org/contact.html}
%\IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{2}Twentieth Century Fox, Springfield, USA\\
%Email: homer@thesimpsons.com}
%\IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{3}Starfleet Academy, San Francisco, California 96678-2391\\
%Telephone: (800) 555--1212, Fax: (888) 555--1212}
%\IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{4}Tyrell Inc., 123 Replicant Street, Los Angeles, California 90210--4321}}




% use for special paper notices
%\IEEEspecialpapernotice{(Invited Paper)}




% make the title area
\maketitle


\begin{abstract}
%Chúng tôi sẽ trình bày quá trình xây dựng một ứng dụng web với mục đích phục vụ cho việc thiết kế và phát triển ontology dựa trên Ontology Web Language (OWL). Nền tảng của ứng dụng tận dụng các thư viện lập trình cấp cao như Owl-api để tương tác với với OWL Ontology, Swrl-api để xử lý các luật Semantic Web Rule Language (SWRL) và Pellet cho mục đích suy luận. Phần giao diện của ứng dụng được thiết kế trực quan, thân thiện với người dùng nhằm hỗ trợ xây dựng ontology một cách nhanh chóng, thuận tiện nhất. Ngoài ra, ứng dụng cũng nhấn mạnh việc biểu diễn các đối tượng tri thức trong ontology bằng những phương pháp trực quan như các SWRL Rule được biểu diễn thành cây quyết định, các thực thể trong OWL ontology được biểu diện thành dạng đồ thị phân cấp.

This paper presents a process of building web-based ontology design and development based on Ontology Web Language (OWL). The fundamental of the application make used of the high level programing API such as Owl-API to interact with OWL ontology, SWRL-API is used for processing the Semantic Web Language (SWRL) and Pellet for reasing purposes. The graphic users interface (GUI) is design intuitively, friendly to the users to support the task of building ontology in a fast and convenience way. In addition, the paper emphasizes the  representation of knowledge object using intuitive methodologies such as SWRL is represented as a decision tree, or hierachy graph.  
\end{abstract}
% IEEEtran.cls defaults to using nonbold math in the Abstract.
% This preserves the distinction between vectors and scalars. However,
% if the journal you are submitting to favors bold math in the abstract,
% then you can use LaTeX's standard command \boldmath at the very start
% of the abstract to achieve this. Many IEEE journals frown on math
% in the abstract anyway.

% Note that keywords are not normally used for peerreview papers.
\begin{IEEEkeywords}
OWL 2, ontology, Ontology development tools, Semantic Web 
\end{IEEEkeywords}






% For peer review papers, you can put extra information on the cover
% page as needed:
% \ifCLASSOPTIONpeerreview
% \begin{center} \bfseries EDICS Category: 3-BBND \end{center}
% \fi
%
% For peerreview papers, this IEEEtran command inserts a page break and
% creates the second title. It will be ignored for other modes.
\IEEEpeerreviewmaketitle



%\section{Introduction}
\section{Giới thiệu}
Trong lĩnh vực khoa học máy tính, \textit{Ontology} là một mô hình dùng đễ biểu diễn tri thức và suy luận về một lĩnh vực tri thức cụ thể. Để làm được điều đó một ontology cần có những đặc tính như được biểu diễn bằng một ngôn ngữ đặc tả hình thức (RDF, OWL, ...), phải có mô hình biểu diễn tri thức, có khả năng lập trình, lưu trữ và chia sẻ được giữa các thiết bị điện toán và con người. Một mô hình ontology cơ bản cần phải có những thành phần gồm: \textbf{C}lass, \textbf{H}ierarchical relationship, \textbf{R}elationship và \textbf{R}ule \cite{gruber1995toward}. Nhờ có một đặc tả mô hình như vậy, ontology đã trở thành một thành phần thiết yếu của công nghệ web ngữ nghĩa - Semantic Web \cite{berners2001semantic,Ding2007UsingOntologyIntheSW-Survey-TechReport}. Ontology Web Language là một ngôn ngữ được đặc tả bởi World Wide Web Consortium (W3C) \cite{bechhofer2009owl} nhằm cung cấp những tiêu chuẩn chung nhất về cách thức tổ chức và lưu trữ tri thức thành một ontology. Trải qua quá trình nghiên cứu và tìm hiểu về các ngôn ngữ Ontology Web Language 2 (OWL 2), Semantic Web Rule Language (SWRL) \cite{swrl-w3c}, chúng tôi nhận thấy rằng để phát triển một mô hình Ontology dựa trên các loại ngôn ngữ tiêu chuẩn như OWL đòi hỏi cần có sự hỗ trợ của một ứng dụng biên tập. Thực tế, cũng đã có sẵn một số trình biên tập OWL 2 trên môi trường desktop như Protege\cite{noy2001creating}, Swoop \cite{kalyanpur2006swoop}, hoặc trên môi trường web có WebProtege \cite{tudorache2008web}, sau khi tìm hiểu các cơ chế hoạt động của các trình biên tập này (do các ứng dụng vừa nêu đều có mã nguồn mở), chúng tôi đã thấy chúng có một vài điểm hạn chế như sau:
\begin{enumerate}
\item Giao diện còn khá phức tạp cho người mới bắt đầu với việc phát triển ontology.
\item Chưa hỗ trợ một ngôn ngữ luật dẫn một cách toàn diện, nếu có phải cài thêm plugin, 
\item Hạn chế trong việc biểu diện tri thức trong ontology một cách trực quan.
\end{enumerate}
Do đó, chúng tôi quyết định xây dựng một ứng dụng nền web dùng để biên tập và phát triển ontology, với mục đích nhằm giải quyết các mặt hạn chế vừa được nêu ra. Trong bài báo này, phần đầu sẽ trình bày các công nghệ tiền để - gồm các thư viện, framework có liên quan, phần hai sẽ đề ra các yêu cầu mà ứng dụng chúng tôi mong muốn đạt được, phần ba trình bày những thiết kế, kiến trúc của ứng dụng, phần bốn sẽ nói về các thành phần trọng yếu của ứng dụng, phần năm sẽ trình diễn tính năng biễu diễn tri thức và suy luận của ứng dụng với một ontology mẫu được chúng tôi xây dựng và phần cuối sẽ rút ra kết luận và hướng phát triển trong tương lai.
%\section{Preliminaries}
\section{Các công nghệ tiền đề}

Nên giới thiệu một chút về Ontology visualization, cách thể hiện Ontology, để từ đó suy ra là cần chương trình editor, các plugin trong đó. Ví dụ trong bài này \cite{Katifori2007} đã survey các công cụ design ontology. Em tìm thêm vài papers về OwlViz, để thêm vào chẳng hạn \cite{Hop:2012:UHE:2245276.2245338} và \cite{Krivov2007} 

Để xây dựng nên ứng dụng biên tập web-based ontology một cách hiệu quả và tiết kiệm thời gian nhất, chúng tôi sử dụng các bộ thư viện lập trình (APIs) gồm Owl-api, Swrl-api và Pellet Reasoner để giao tiếp với các tài liệu OWL \cite{Motik2006ProblemsWithOWL}. Bên cạnh đó, để giảm thời gian thiết kế và phát triển giao diện, chúng tôi quyết định chọn sử dụng Vaadin - một UI Framework cho phép phát triển giao diện nền Web (HTML/Javascript/WebSocket) bằng ngôn ngữ Java tương tự các công nghệ Swing, JWT. Vì vậy, trong mục này sẽ giới thiệu khái quát về các công nghệ và thư viện vừa đề cập.
\subsection{Owl-api}
Owl-api \cite{Horridge2011} là môt thư viện lập trình (API) mã nguồn mở viết bằng Java với mục đích hỗ trợ các lập trình viên phát triển các ứng dụng Web ngữ nghĩa dựa trên các ngôn ngữ biểu diễn tri thức như RDF, OWL. Owl-api được xây dựng gồm các thành phần:
\begin{itemize}
	\item Các Java-class là ánh xạ các thành phần trong OWL 2 như Class, Object Property, Data Property, DataType.
	\item Các phương thức truy vấn và chỉnh sửa các thành phần của ontology OWL 2.
	\item Nhiều Renderer và Parser dùng để biên dịch và thông dịch OWL 2 theo nhiều cú pháp khác nhau như \textit{RDF/XML}, \textit{OWL/XML}, \textit{OWL Functional Syntax} và \textit{Manchester OWL Syntax} \cite{Motik2012}.
	\item Reasoner Interface hỗ trợ tích hợp các bộ suy luận được phát triển bởi bên thứ ba vào Owl-api. Trong ứng dụng web-based ontology editor, chúng tôi sử dụng Pellet Reasoner dùng làm bộ suy luận, sẽ được giới thiệu ở mục sau. 
\end{itemize}
\subsubsection{Ánh xạ các thành phần OWL 2 thành các đối tượng trong Java}
Chúng tôi liệt kê một số mapping Java-class cho cácthành phần của OWL 2 dựa trên đặc tả cung cấp bởi W3C \cite{Motik2012}.
\begin{table}[!ht]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		OWL 2 Components & Java-class mapping \\ 
		\hline
		Axiom & OWLAxiom \\		
		\hline
		Entity & OWLEntity \\		
		\hline
		ClassExpression & OWLClassExpression \\		
		\hline
		Class & OWLClass \\		
		\hline
		ObjectPropertyExpression & OWLObjectPropertyExpression \\		
		\hline
		ObjectProperty & OWLObjectProperty \\		
		\hline
		DataPropertyExpression & OWLDataPropertyExpression \\		
		\hline
		DataProperty & OWLDataProperty \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{OWL 2 Components and their Java mapping\label{overflow}}
\end{table}
Mối quan hệ phân cấp của các Java-class trong Owl-api cũng được biểu diễn tương tự như ngôn ngữ OWL 2. 
\begin{figure*}[!ht]
\centering
    \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/OWLClassExp.pdf}
	\caption{UML Diagram about OWLClassExpression's relationship with OWLAxiom\label{overflow}}
\end{figure*}
%  \begin{subfigure}[b]{0.3\columnwidth}
%  \begin{tikzpicture} 
%\begin{umlsystem}{Schedule}
%\umlemptyclass[template=T]{A} 
%\umlemptyclass[x=4,y=2]{B} 
%\umluniaggreg[anchor1=-30]{A-template}{B} 
%\end{umlsystem}
%\end{tikzpicture}
%    \caption{Flower one.}
%    \label{fig:f1}
%  \end{subfigure}
%  \caption{My flowers.}
Lược đồ UML Hình 1 biểu diễn mối quan hệ giữa các đối tượng OWLClassExpression (tương đương trong OWL 2) với các OWLClassAxiom hình thành nên nó. Hình này cho thấy thư viện Owl-api được thiết kế rất chính xác với các đặc tả của OWL 2 theo W3C\cite{Motik2012}.
\subsubsection{Visitor pattern}
Đây chính là thành phần chính làm nên sức mạnh của bộ thư viện Owl-api, như chúng ta đã biết bản chất của một OWL 2 ontology thực ra là một tập hợp gồm các tiên đề (Axiom) - một đơn vị biểu diễn tri thức nhỏ nhất - vốn sẽ kết hợp với nhau để hình thành nên những phát biểu cao cấp hơn như mô tả lớp (class expression), mô tả đối tượng (individual assertions), ... . Vậy làm thể nào để truy xuất tới nhiều loại đối tượng ở các cấp khác nhau. Giải pháp cho vấn đề này chính là \textit{Visitor pattern} \cite{palsberg1998essence}, vốn là một design pattern trong lập trình hướng đối tượng với mục tiêu tách biệt các cấu trúc dữ liệu khỏi giải thuật. Mà theo đặc tả từ \cite{Motik2012} thì cấu trúc dữ liệu của OWL 2 đã được chuẩn hóa - không đổi, nên chúng ta không cần bận tâm tới việc phải viết lại các visitor khi cấu trúc dữ liệu thay đổi.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\includegraphics{Figures/uml_classdiagram_classexpressionvistior_nobackground.png}
	\end{adjustbox}
	\caption{Class Diagram của OWLClassExpressionVisitor \label{overflow}}
\end{figure}
Hình 2 cho thấy cấu trúc của một class expression visitor. Bên trái biểu diễn các đối tượng \textit{OWLClass} và \textit{OWLObjectUnionOf} vốn kế thừa từ inferface \textit{OWLClassExpression} đều có sẵn phương thức \textit{accept} nhận vào class expression visior. Phía bên phải hình 2 cho thấy việc cài đặt chức năng khi truy xuất tới các đối tượng phụ thuộc vào ý định của người lập trình (giải thuật được tách khỏi cấu trúc dữ liệu của class expression).
\subsubsection{Reasoner interface}
Như đã giới thiệu, bản thân Owl-api không phải là một bộ suy luận, nó chỉ cung cấp một interface để các bên thứ ba có thể dễ dàng phát triển các bộ suy luận cho OWL 2 ontology. Danh sách các Ontology Reasoner được hỗ trợ trong phiên bản gần nhất của Owl-api(4.1) gồm: FaCT++, Hermit, Pellet, JFact, ELK và Snorocket. Trong ứng dụng, chúng tôi sử dụng Pellet\ Reasoner (v2.4.0) \cite{parsia2004pellet} để cài đặt tính năng suy luận cho OWL 2 ontology, lý do chính của sự lựa chọn này là vì Pellet Reasoner có khả năng phát hiện được những thông tin ẩn chứa trong không chỉ các thành phần tiêu chuẩn của OWL 2 mà còn cả từ SWRL Rule được khai báo.
\subsection{Swrl-api}
Bằng cách mở rộng Owl-api, Swrl-api\footnotemark[1]\cite{o2005supporting} là một giao diện lập trình cấp cao - cũng được viết bằng Java - để khai thác với các ontologies mà trong mô hình biểu diễn tri thức có chứa các luật viết theo SWRL \cite{Mei200653}. Ngoài việc sử dụng lại Owl-api để tác động tới các thành phần cơ bản của một ontology như \textit{lớp (class)}, \textit{thuộc tính quan hệ phân cấp (hierarchical relationship)} và \textit{các thuộc tính quan hệ khác} thì mục tiêu chính của Swrl-api là tạo ra một bộ API nhằm khai thác được mô hình ontology mà trong đó có thêm thành phần là \textit{luật (Rule)}. Chính xác thì Swrl-api cung cấp các phương thức tương tác với họ luật dẫn Semantic Web Rule Language (SWRL)\cite{horrocks2004swrl,Reynares20152680,deFarias2015} bên trên Owl-api, thành phần biên tập luật dẫn tận dụng sức mạnh của bộ thư viện này để thêm, xóa, sửa các luật (SWRL Rule) trong các tài liệu OWL 2 \cite{Motik2005QueryAnsweringForOWL-DLwithRules}.
\footnotetext[1]{\url{https://github.com/protegeproject/swrlapi}}
\subsection{Vaadin UI Framework}
\paragraph{Giới thiệu} Vaadin Framework là nền tảng xây dựng một ứng dụng web trên Java được thiết kế giúp tạo ra một ứng dụng web chất lượng cao một cách dễ dàng nhất - tập trung chủ yếu vào one-page web application. Không giống như những framework web hiện nay đòi hỏi lập trình viên phải có kiến thức về HTML5, Javascript và ít nhất một ngôn ngữ back-end. Vaadin giúp chúng ta tạm quên việc đi việc phải viết các client Javascript hay từng dòng HTML để xây dựng giao diện người dùng - nói cách khác nó làm cho công việc phát triển front-end trở nên cực kì đơn giản, dễ hình dung nhất là việc phát triển một ứng dụng web trên Vaadin cũng tương tự khi chúng ta phát triển một ứng dụng desktop thông thường với các công cụ Java như AWT, Swing, hay JWT hoặc window form với C\verb|#|(C-Sharp).  Với Vaadin, để phát triển được toàn bộ một ứng dụng, ngôn ngữ duy nhất chúng ta cần nắm đó là Java. Một ví dụ minh họa về tính đơn giản trong khi sử dụng Vaadin\footnotemark[2] :
\begin{lstlisting}[language=Java]
Button button = new Button("Demo");
button.addClickListener(click -> {
    layout.addComponent(
       new Label("The button was clicked"));
});
\end{lstlisting}
Thử hình dung chúng ta xây dựng cùng chức năng trên gửi sự kiện click chuột của người dùng ở trình duyệt lên server và trả về một thông điệp cần có một client script đảm nhận việc bắt sự kiện click của người dùng ở browser (front-end) rồi truyền nó lên server, ngay khi server nhận được (phải có đoạn code ở server "back-end" để xử lý thông tin click truyền lại browser), rồi front-end javascript chèn một đoạn text "The button was clicked" vào HTML. Với Vaadin tác vụ vừa mô tả được thực hiện bằng đoạn code trên một cách đơn giản. Nói một cách đơn giản, Vaadin cung cấp sẵn thư viện gồm nhiều thành phần UI (Button, Checkbox, Table, ...) bằng Java, tất cả các sự kiện truyền thông giữa server và client sẽ được xử lý bên trong Vaadin mà chúng ta không cần bận tâm đến. Tóm lại, Vaadin cung cấp sẵn gần như đầy đủ mọi thành phần UI chúng ta cần để phát triển một ứng dụng web tương tác tốt với người dùng một cách nhanh chóng và tiện lợi dựa trên ngôn ngữ lập trình duy nhất là Java. 
\footnotetext[2]{\url{https://vaadin.com/framework}}
%\section{Requirements}
\section{Đặt ra các yêu cầu cho ứng dụng}
Đã có nhiều ứng dụng phát triển ontology đã có mặt lâu năm với một cộng đồng phát triển và sử dụng lớn, nên chúng tôi định hướng ứng dụng web-based OWL Editor sẽ đi theo những hướng hiện còn thiếu hoặc chưa được hỗ trợ tốt trên những ứng dụng hiện có. Vì vậy, trong mục này chúng tôi đề ra những yêu cầu cũng là những tiêu chí mà ứng dụng khi hoàn thiện sẽ giải quyết được.
\subsection{Một ứng dụng single-page trên nên tảng web}
Với mục tiêu đảm bảo chất lượng trải nghiệm người dùng trên nền tảng web, chúng tôi đã đưa ra tiêu chí là trải nghiệm sử dụng của ứng dụng phải đạt được tương đương hoặc được cải thiện hơn so với những ứng dụng phát triển ontology đã có trên môi trường Desktop như Protege\cite{musen2013protege}, Swoop\cite{kalyanpur2006swoop}. Vì vậy, UIT Ontology Editor cần phải là một ứng dụng vừa chạy trên nền web nhưng cũng vừa đảm bảo được giao diện single-page sinh động, dễ tương tác nhưng giao diện cửa sổ trên desktop.
Chúng tôi quyết định chọn Vaadin, một Java UI Framework với các thành phần UI được xây dựng sẵn cộng với khả năng tích hợp được các backend framework mạnh như Spring, Jave EE, là một điểm cộng cho việc phát triển sau và mở rộng về sau. Thật ra, Vaadin dựa trên công nghệ GWT được cung cấp bởi Google, nên quá trình phát triển và nắm bắt của những công nghệ phát triển giao diện truyền thống trên desktop như Swing, JWT, ... .
\subsection{Trình biên tập trực quan}
\subsubsection{Cú pháp sử dụng}
Như chúng ta đã biết, các mô tả về class expression, object/data property expression và đặc biệt là SWRL rule khá dài và phức tạp để có thể biên tập bằng các cú pháp dựa trên XML, vì thế cần phải một cú pháp đơn giản và thân thiện với người dùng hơn. Một cú pháp thỏa yêu cầu trên có tên là Manchester OWL Syntax \cite{horridge2006manchester}, nó sử dụng những từng ngữ gần với ngôn ngữ của con người để miêu tả những đặc tính của class, property như \textit{intersectionOf, unionOf, oneOf, ...}.
\begin{table}[!h]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		OWL Constructor & DL Syntax & Manchester OWL S. & Example\\ 
		\hline
		intersectionOf & $C\sqcap D$ & C \textbf{AND} D & Human \textbf{AND} Male \\		
		\hline
		unionOf & $C\sqcup D$ & C \textbf{OR} D & Boy \textbf{OR} Male \\		
		\hline
		complementOf & $\neg C$ & \textbf{NOT} C & \textbf{NOT} C \\				
		\hline
		oneOf & ${a}\sqcup {b} ... $ & {a b ...} & {Eagle Penguin Pigeon} \\		
		\hline
		someValuesFrom & $\exists R C$ & R \textbf{SOME} C & hasChild \textbf{SOME} Boy \\		
		\hline
		minCardinality & $\geq N R$ & R \textbf{MIN} 3 & hasChild \textbf{MIN} 3 \\	
		\hline
		maxCardinality & $\leq N RC$ & R \textbf{MAX} 3 & hasChild \textbf{MAX} 3 \\	
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{The Manchester OWL Syntax illustration\label{overflow}}
\end{table}
Bảng 2 so sánh cú pháp Manchester OWL với OWL Constructor, nó cho thấy Manchester OWL Syntax có lợi thế hơn trong việc ghi nhớ và gần gũi với người dùng hơn. 
\subsubsection{Có các trình biên tập class, property expression}
Mục tiêu của chúng tôi là xây dựng các trình biên tập class, object/data property expression và rule một cách trực quan nhất có thể. Nhờ sử dụng Owl-api, cung cấp sẵn các thành phần parser có khả năng biên dịch các văn bản viết theo cú pháp trên thành các đối tượng trong Java class một cách nhanh chóng. Giao diện thiết kế sẽ có một cửa sổ nhỏ để cho người dùng nhập các class, property expression theo cú pháp Manchester OWL. Riêng SWRL Rule thì chúng ta sử dụng thành phần parser cung cấp sẵn từ Swrl-api để biến đổi các rule viết theo dạng sau thành các đối tượng trong Java 
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
Person(?p) ^ hasSibling(?p,?s)
           ^ Man(?s) -> hasBrother(?p,?s)
\end{lstlisting}
\subsection{Trực quan hóa cách biểu diễn cấu trúc của ontology và luật SWRL}
Như chúng ta đều biết, cách biểu diễn OWL ontology và SWRL thông dụng các cú pháp và định dạng như OWL/XML, RDF/XML rất khó tiếp cận đối với người sử dụng và phát triển ontology, chúng tôi đề xuất một yêu cầu đối với ứng dụng UIT Ontology Editor là nó phải có khả năng biểu diễn các cấu trúc của ontology theo dạng đồ thị phân cấp (hierarchical graph). Đối với SWRL Rule với cách biểu diễn dạng bảng truyền thống trong SWRL Rule Tab gây khó khăn cho người phát triển khi số lượng luật tăng lên, do vậy chúng tôi sẽ xây dựng một module dùng để tóm tắt và diễn giải các luật theo dạng cây quyết định. Giả sử chúng tôi có các SWRL Rule như sau:
%\begin{enumerate}
%\item
%$People(?x)\wedge hasAge(?x,?y)\wedge swrlb:lessThan(?y, 20) -> YoungPerson(?x)$
%\item
%$People(?x)\wedge hasAge(?x,?y)\wedge swrlb:greaterThanOrEqual(?y, 20)\wedge swrlb:lessThanOrEqual(?y, 60) -> Adult(?x)$
%\item		
%$People(?x)\wedge hasAge(?x,?y)\wedge swrlb:greaterThan(?y, 60) -> Elder(?x)$
%\end{enumerate}
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
People(?x) ^ hasAge(?x,?y)
           ^ swrlb:lessThan(?y, 20) -> YoungPerson(?x)
		  
People(?x) ^ hasAge(?x,?y)
           ^ swrlb:greaterThanOrEqual(?y, 20)
           ^ swrlb:lessThanOrEqual(?y, 60) -> Adult(?x)
		
People(?x) ^ hasAge(?x,?y) 
           ^ swrlb:greaterThan(?y, 60) -> Elder(?x)
\end{lstlisting}
Mục tiêu của module nè sẽ duyệt qua tất cả các luật, sau đó tìm kiếm tất cả các khả năng diễn giải có liên quan về nghĩa \textit{People} rồi biểu diễn chúng dưới dạng sơ đồ như hình sau.
\begin{figure}[ht!]
\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
\begin{tikzpicture}[->,every tree node,
					level distance=1.5cm,sibling distance=0.5cm,
					edge from parent path={(\tikzparentnode) -> (\tikzchildnode)}]
					\Tree
					[.People
					\edge node[auto=right,pos=.6] {hasAge};
					[.{$<$ $20$}
					\edge node[auto=right,pos=.8] {maybe a};
					[.YoungPerson ]
					]
					\edge node[auto=left,pos=.6] {hasAge};
					[.{$20 \le age \le 60$}
					\edge node[auto=right,pos=.8] {maybe a};
					[.Adult ]
					]
					\edge node[auto=left,pos=.6] {hasAge};
					[.{$>$ $60$}
					\edge node[auto=right,pos=.8] {maybe a};
					[.Elder ]
					]			
					]
\end{tikzpicture}
\end{adjustbox}
\caption{Sơ đồ tóm tắt quá trình suy diễn các SWRL có liên quan về nghĩa\label{overflow}}
\end{figure}
%\section{Design}
\section{Thiết kế}
\begin{figure*}[!tp]
\centering
    \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/usecase_diagram.pdf}
	%\caption{Use case diagram of proposal design\label{overflow}}
	\caption{Usecase diagram của thiết kế dự kiến\label{overflow}}
\end{figure*}
Trong mục này, chúng tôi sẽ miêu tả lại quá trình thiết kế gồm các bước như cách áp dụng một số design pattern vào việc xây dựng hệ thống, các phác thảo sơ khai của giao diện, cách sử dụng và kết hợp các thư viện lập trình đã giới thiệu với Vaadin Framework.
\subsection{Các tính năng cơ bản}
Lược đồ Use case (Hình 4) trên cho chúng ta cái nhìn tổng quát về hệ thống, một khi hoàn thiện ứng dụng sẽ đáp ứng được ít nhất là các tính năng được miêu tả. Ngoài ra, còn có các thành phần suy luận, trực quan hóa SWRL Rule và các thực thể trong ontology không nằm trong lược đồ trên.
\subsection{Phác thảo giao diện}
Ứng dụng được thiết kế gồm hai trang, trong đó trang đầu tiên cho phép người dùng nhập và tạo mới một tập tin ontology theo các định dạng được quy ước trong đặc tả của OWL 2 gọi là entryView. Trang còn lại là giao diện chính cho phép thêm, xóa, sửa các thực thể trong OWL ontology gồm Class, Object Property, Data Property và Individual. Ngoài ra, giao diện chính này còn tích hợp thêm một trình biên tập cho SWRL Rule, biểu diễn chúng dưới một cú pháp dễ hiểu đối với con người nhờ các hàm renderer đa dạng trong Owl-api. Ngoài ra, trong giao diện chính này còn chứa module dùng trực quan hóa (visualization) các thực thể trong ontology và module cho phép thêm, xóa, sửa các luật SWRL lên ontology hiện hành. Cuối cùng nhưng không kém phần quan trọng đó là module dùng để tóm tắt các luật SWRL cũng nằm trong giao diện chính này - gọi là MainView.
%\begin{figure*}[t!]
%    \centering
%    \begin{subfigure}[t]{\columnwidth}
%        \centering
%        \includegraphics{Figures/ui_entryview.png}
%		\caption{Phác thảo Entry View \label{overflow}}
%    \end{subfigure}%
%    ~ 
%    \begin{subfigure}[t]{\columnwidth}
%        \centering
%	\includegraphics{Figures/ui_mainview.png}
%	\caption{Phác thảo Main View - Tab "Classes" (chứa lớp và các class expression liên quan) \label{overflow}}
%    \end{subfigure}
%    \caption{Caption place holder}
%\end{figure*}
MainView sẽ gồm nhiều tab, mỗi loại thực thể (gồm class, object/data property, và individual) và SWRL Rule sẽ được tổ chức thành từng tab với tên tương ứng. Ngoài ra, còn có thêm 2 tab khác là tab Classification (trình diễn tính năng hỗ trợ suy luận) và tab Diagram (sơ đồ phân cấp các thực thể của Ontology).

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\includegraphics{Figures/ui_entryview.png}
		\end{adjustbox}
	\caption{Phác thảo Entry View \label{overflow}}
\end{figure}
%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
%	\includegraphics{Figures/ui_mainview.png}
%	\end{adjustbox}
%	\caption{Phác thảo Main View - Tab "Classes" (chứa lớp và các class expression liên quan) \label{overflow}}
%\end{figure}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\includegraphics{Figures/ui_mainview_individual.png}
	\end{adjustbox}
	\caption{Phác thảo Main View - Tab "Individuals" (chứa cá thể và các assertion liên quan) \label{overflow}}
\end{figure}
%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
%	\includegraphics{Figures/ui_mainview_swrltab.png}
%	\end{adjustbox}
%	\caption{Phác thảo Main View - Tab "SWRL Rules" \label{overflow}}
%\end{figure}
%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
%	\includegraphics{Figures/ui_classexpressioneditor.png}
%	\end{adjustbox}
%	\caption{Phác thảo cửa sổ biên tập class expression\label{overflow}}
%\end{figure}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\includegraphics{Figures/ui_mainview_ruleeditor.png}
	\end{adjustbox}
	\caption{Phác thảo cửa sổ biên tập rule \label{overflow}}
\end{figure}
Các tab về lớp (Class), thuộc tính đối tượng (Object Propery) và thuộc tính dữ liệu (Data Propery) sẽ có bố cục giống nhau (Hình 6). Bên trái là một cây biểu diễn cấu trúc phân cấp của các loại thực thể này và bên phải là các panel nhỏ. Từng panel sẽ tương ứng với từng loại phát biểu có liên quan đến thực thể được chọn bên trái. Riêng tab về các cá thể (individual) sẽ có bố cục hơi khác so với các thực thể còn lại, nó sẽ có thêm một danh sách (sẽ nằm bên dưới cấu trúc cây chứa các lớp - Hình 6). Bên trong tab SWRL Rules sẽ là một bảng gồm chứa các rule, chia thành 3 cột gồm tên, nội dung và lời chú thích cho rule.
Ngoài các view và tab đã kể ở trên, thì ứng dụng buộc phải có thêm các thành phần giao diện hỗ trợ viêc biên tập class, object/data property expression, individual assertions và  SWRL Rule. 
\begin{figure*}[!ht]
  \centering

  \includegraphics[width=\textwidth, height=0.4\paperheight]{Figures/uml_classdiagram_owlobjectvisitor_nobackground.png}
  \caption{Class Diagram của OWLObjectVisitor \label{overflow}}
\end{figure*}
\subsection{Áp dụng Visitor pattern}

Như đã giới thiệu trong mục Owl-api ở trên, \textit{visitor} chính là những thành phần xương sống giúp truy xuất đến các thực thể trong OWL 2 ontology một cách dễ dàng. Trong mục này sẽ giới thiệu chi tiết hơn về các \textit{visitor} quan trọng được chúng tôi sử dụng trong quá trình phát triển ứng dụng.
\\
Visitor lớn nhất trong OWL-API là \textit{OWLObjectVisitor} có khả năng truy vấn đến tất cả các loại đối tượng thuộc \textit{OWLOntology}. Visitor này thực ra được tập hợp lại từ nhiều visitor nhỏ hơn (Hình 8).

%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
%	\includegraphics{Figures/uml_classdiagram_owlobjectvisitor_nobackground.png}
%	\end{adjustbox}
%	\caption{Class Diagram của OWLObjectVisitor \label{overflow}}
%\end{figure}
Nhờ tận dụng tính đa hình trong lập trình hướng đối tượng nên các loại đối tượng thừa kế/mở rộng từ OWLObject đều có khả năng chấp nhận truy vấn lên chính nó (visitor.visit(this)) từ \textit{OWLObjectVisitor} (Hình 12).
%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
%	\includegraphics{Figures/uml_classdiagram_owlobject_forvisitor_nobackground.png}
%	\end{adjustbox}
%	\caption{Class Diagram of OWLObject and OWLObjectVisitor \label{overflow}}
%\end{figure}
Để sử dụng các visitor, chúng ta chỉ cần tạo các class áp dụng các interface tương ứng nhằm truy vấn dạng thành phần cụ thể như ví dụ OWLClassExpressionVisitor ở mục Owl-api. Tuy nhiên, mỗi lần sử dụng là mỗi lần phải viết lại nội dung các phương thức trong Interface Visitor, để hạn chế sự lặp lại này OWL-API cũng cung cấp sẵn hoặc chúng ta cũng có thể tạo các class VisitorAdapter với nội dung mỗi phương thức được cài đặt tính năng mặc định. Ví dụ:
\begin{lstlisting}[language=Java]
ClassExpressionVisitorAdapter 
            implements OWLClassExpressionVistor {
  private void doNothing(OWLClassExpression ce) {
  };
  public void visit(OWLClass cls) {
        doNothing(cls);
  }
  public void visit(OWLObjectUnionOf union) {
        doNothing(cls);
  } 
  ... 
}
\end{lstlisting}
Với cách cài đặt trên mỗi khi muốn thay đổi nội dung phương thức nào chỉ cần nạp chồng - \textit{Override} lên phương thức đó trong VisitorAdapter.
\begin{figure*}[h!]
 	\centering
	%\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
 	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.4\paperheight]{Figures/uml_owleditor_owlobjectsource.png}
 	%\end{adjustbox}
 	\caption{Class Diagram of Property<T>\label{overflow}}
\end{figure*}
\subsection{Cách tổ chức dữ liệu (data model) cho hệ thống}
Trong Vaadin Framework, dữ liệu trong một ứng dụng đang ở trong tiến trình hoạt động được tổ chức thành các mô hình gọi là Data Model, với 3 cấp khác nhau gồm:Property, Item và Container. Có thể xem các \textit{Data Model} này như một đối tượng bao bọc (encapsulation) lại dữ liệu, kiểu dữ liệu mà chúng ta muốn định nghĩa. Nếu câu hỏi là tại sao phải tốn công đưa các dữ liệu vào trong các đối tượng chứa như vậy, thì câu trả lời là vì Vaadin Framework cung cấp một cơ chế mà khi chúng ta tương tác với dữ liệu trong các \textit{Data Model} này thì đồng thời những thành phần giao diện (UI Components) cũng sẽ cập nhật các thay đổi đó. Lý do là vì hầu hết các thành phần giao diện đều được thiết kế độc lập với dữ liệu, dữ liệu được liên kết với các giao diện thông qua các \textit{Data Model} này. Sau đây chúng tôi xin trình bày cách tổ chức các đối tượng từ OWL-API vào trong các \textit{Data Model} là Property và Container (Item không được sử dụng vì không phù hợp với cấu trúc dữ liệu mà chúng tôi muốn tổ chức).

\subsubsection{Tổ chức các đối tượng OWL-API vào trong Property của Vaadin}

\textbf{Property} là \textit{Data Model} đơn giản nhất, được Vaadin cung cấp dưới dạng Interface \cite{gronroos2014book} \textit{Property<T>} (Hình 9) với $T$ kiểu dữ liệu được chúng ta định nghĩa, các thành phần giao diện như \textit{TextField}, \textit{Label}, \textit{TextArea} sử dụng \textit{Property} để liên kết dữ liệu với các đối tượng dữ liệu được định nghĩa qua $T$. Công việc phải làm là định nghĩa các \textit{Property} chứa các đối tượng OWL-API này. Do tính chất của OWL 2, ta có thế nói OWLClass (lớp) là một OWLEntity (thực thể), OWLEntity là một OWLObject (thành phần của OWL 2). Theo đó mà chúng tôi cũng sẽ tạo ra các Property tương ứng OWLObjectSource > OWLEntitySource > OWLClassSource. Việc tận dụng tính đa hình của đối tượng rất có ích khi xây dựng các UI Component chung cho các loại đối tượng giống nhau như OWLClass, OWLObjectProprerty, OWLDataProperty (cả đều mở rộng từ OWLEntity). 
\subsubsection{Tổ chức các thực thể OWLClass, OWLObjectProperty và OWLDataProperty thành các Container}
%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
%	\includegraphics{Figures/uml_owleditor_abstractcontainer_nobackground.png}
%	\end{adjustbox}
%	\caption{Class Diagram of HierarchicalContainer \label{overflow}}
%\end{figure}
\textbf{Container} là cấu trúc \textit{Data Model} \cite{gronroos2014book} phức tạp và cao nhất, chúng được chia thành các loại khác nhau tương ứng với tính chất của cấu trúc dữ liệu như \textit{HierarchicalContainer} dùng cho các cấu trúc dữ liệu phân cấp được hỗ trợ trong các thành phần giao diện (UI Component) như \textit{Table}, \textit{Tree}, \textit{ComboBox} và \textit{ListSelect}, đơn giản hơn có \textit{IndexedContainer} dùng cho cấu trúc dữ liệu dạng danh sách được hỗ trợ bởi \textit{ComboBox} và \textit{ListSelect} và \textit{JPAContainer} dùng cho các dữ liệu dạng SQL Table - hỗ trợ bở \textit{Table}, \textit{TreeTable}. Trong ứng dụng, chúng tôi chỉ sử dụng \textit{HierarchicalContainer} để tổ chức các lớp, thuộc tính đối tượng hay dữ liệu vì chúng cũng có tính chất phân cấp (SubClassOf, SubPropertyOf). Ở đây chúng tôi cũng xây dựng một AbstractClass rồi mở rộng ra với từng loại OWLEntity tương ứng là OWLClass, OWLObjectProperty và OWLDataProperty.
\subsection{Cách xử lý sự kiện của ứng dụng}
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\includegraphics{Figures/uml_eventbus_sequence.png}
	\end{adjustbox}
	\caption{Sequence Diagram of EventBus in web-based OWLEditor \label{overflow}}
\end{figure}
\subsubsection{Sử dụng Guava EventBus}
Do hệ thống gồm nhiều tab và các cửa sổ nhỏ (mô tả trong mục phác thảo giao diện), nên chúng tôi sẽ không áp dụng cách xử lý sự kiện truyền thống trong Java cho toàn hệ thống. Thay vào đó chúng tôi sử dụng một giải pháp thay thế là thư viện Guava EventBus - một nhánh nhỏ của thư viện Guava phát triển bởi Google \footnotemark[3]. Với Guava EventBus, mọi thành phần giao diện sẽ đăng ký các phương thức Subscriber - mỗi subscriber sẽ xử lý cho một loại sự kiện cụ thể -  với EventBus trong lúc khởi tạo hoặc hậu khởi tạo, sau đó EventBus lắng nghe mọi sự kiện được công bố lên eventBus bằng phương thức \textit{post}, cuối cùng EventBus bắt sự kiện và truyền sự kiện này đến đúng cho Subscriber nào đã đăng ký xử lý loại sự kiện này lúc đầu (Hình 15).
\footnotetext[3]{https://github.com/google/guava/wiki/EventBusExplained}

UIComponent có thể được khai báo subscriber bằng Annotation @Subscribe cung cấp bởi thư viện Guava như sau:
\begin{lstlisting}[language=Java]
public class SubscriberComponent {
  public SubscriberComponent { 
    EventBus.register(this); 
  }
  @Subscribe 
  public void eventHandler(
          SpecificEventType event) { 
  // TODO: update changes here 
  }
}
\end{lstlisting}
EventBus có thể được sử dụng qua một lớp static với các phương thức register, post, unregister. Phương thức được chọn làm subscriber phải đáp ứng các yêu cầu sau đây:
\begin{itemize}
\item Khai báo public
\item Có duy nhất một tham số là sự kiện (event).
\item Không có kiểu trả về (return void).
\end{itemize}
%\section{Implementation}
\section{Xây dựng ứng dụng}
\subsection{Các đối tượng quan trọng trong ứng dụng}
\subsubsection{OWLEditorKit}
Đây là thành quan trọng nhất của toàn bộ hệ thống được thiết kế để đảm nhiệm việc khai thác các API từ OWL-API, nạp/tạo Ontology từ IRI, suy luận, giải thích các phát biểu, parse các chuỗi viết theo cú pháp \textit{Manchester} thành các mô tả lớp và dữ liệu. Thực ra, các chứng năng vừa kể trên hầu hết đều được thực thi nhờ các API của OWL-API, \textit{OWLEditorKit} đóng gói tất cả lại thành một đối tượng để dễ dàng sử dụng trong các UI Component hơn, cũng như tránh việc phải khởi tạo nhiều lần các API. 
\\
Các chức năng chính của OWLEditorKit:
\begin{itemize}
\item Nạp Ontology: tương ứng với hàm \textit{loadOntologyFromOntologyDocument}, nạp (load) các tài liệu OWL2 từ đường link, file tài liệu OWL được tải lên hoặc tạo mới một ontology. Một điểm cũng cần phải lưu ý là khi được nạp vào trong OWLEditorKit ontology sẽ được lưu trong bộ nhớ (in-memory) nên dữ liệu biên tập sẽ bị mất nếu không được lưu lại.
\begin{lstlisting}[language=Java]
OWLEditor kit = new OWLEditorKitImpl();
kit.loadOntologyFromOntologyDocument(
                IRI.create("ONT_URL"));
\end{lstlisting}
\item Giải thích các phát biểu trong OWL2 Ontology: việc này được thực hiện thông qua phương thức \textit{explain(OWLAxiom axiom)} của OWLEditorKit. Kết quả trả về là một đối tượng \textit{ExplanationTree} trong đó gồm các OWLAxiom (là các phát biểu giải thích). Cách sử dụng chi tiết hơn được trình bày trong chương sau.

\item Xóa các thực thể trong OWL2 Ontology: xóa các phát biểu trong OWL 2 Ontology không phải là một tác vụ dễ dàng vì một phát biểu có thể được sử dụng để xây dựng nên phát biểu khác. Ví dụ:
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
Declaration( Class( A ))
SubClassOf(A B)
EquivalentClasses(A C D)
\end{Verbatim}
Giả sử chúng ta muốn xóa phát biểu \textit{Declaration( Class( A ))} thì \textbf{bắt buộc} chúng ta phải xóa luôn những phát biểu có liên quan đến A là \textit{SubClassOf và EquivalentClasses} bởi vì nếu không có phát biểu khẳng định sự tồn tại của A thì những phát biểu còn lại sẽ trở nên vô nghĩa. Tuy nhiên để thực hiện tác vụ này Owl-api cung cấp đối tượng \textit{OWLEntityRemover} với tính năng duyệt qua mọi phát biểu có liên quan đến thực thể cần xóa (thực ra OWLEntityRemover này cũng là một OWLObjectVisitor), xóa tất cả các phát biểu đó trước khi xóa thực thể. OWLEntityRemover được sử dụng thông phương thức \textit{getEntityRemover()} của OWLEditorKit. 
\begin{lstlisting}[language=Java]
OWLClass person = ... ;
person.accept(editorKit.getEntityRemover()); 
//Remove class Person
editorKit.getEntityRemover().reset(); 
// Update change made to ontology
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\subsubsection{OWLEditorUI quản lý UI của ứng dụng}
Lớp này được mở rộng từ lớp \textbf{UI} của Vaadin - chức năng cơ bản của \textbf{UI} là nơi khởi tạo mọi thành phần giao diện và trình bày nó dưới dạng HTML trên web page, OWLEditorUI mở rộng các chức năng trên như sau:
\begin{itemize}
\item Chứa EntryView, MainView (các View này chứa tất cả thành phần giao diện của hệ thống)
\item Cập nhật và cài đặt MainView khi ontology được nạp vào EntryView.
\item Cập nhật trạng thái khi người dùng refresh trang.
\item Nạp (inject) OWLEditorKit và cung cấp nó qua phương thức tĩnh (static).
\item Nạp EventBus và cung cấp qua các phương thức tĩnh.
\item Nạp HttpSession và cung cấp qua phương thức tĩnh .
\end{itemize}
\subsubsection{Sử dụng OWLEditorKit trong OWLEditorUI}
\textbf{OWLEditorKit} là một Java Bean của hệ thống nên chúng ta có thể nạp nó vào các bên trong các đối tượng cần sử dụng tới - phương pháp này được gọi là Inversion of Control (IoC) \cite{johnson2005j2ee} được hỗ trợ bởi hầu hết các Java Enterprise Framework. Trong OWLEditorUI, chúng ta sẽ nạp OWLEditorKit vào OWLEditorUI bằng cách sử dụng annotation trong Java @Inject hoặc @Autowired, rồi sau đó tạo một phương thức tĩnh để có thể sử dụng từ các thành phần giao diện (UI Components) khác của Vaadin
\begin{lstlisting}[language=Java]
@Autowired OWLEditorKit editorKit;

public static OWLEditorKit getOWLEditorKit() {
  ((OWLEditorKit) UI.getCurrent()).editorKit; 
}
\end{lstlisting}
Lưu ý: \textit{UI.getCurrent()} là một hàm tiện ích của Vaadin nhằm trả về UI đang được sử dụng, trong hệ thống mà chúng tôi xây dựng chỉ có duy nhất một UI là OWLEditorUI nên sẽ ép kiểu trực tiếp, trong trường hợp có nhiều UI cần lưu ý vấn đề kiểm tra loại UI.
\subsubsection{Sử dụng OWLEditorEventBus trong OWLEditorUI}
Như thiết kế chúng tôi sử dụng \textit{duy nhất một} EventBus để xử lý sự kiện cho toàn hệ thống, vì vậy sẽ dễ dàng hơn nếu nó được khởi tạo một lần trong OWLEditorUI và cung cấp dưới dạng phương thức tĩnh. Đầu tiên là cấu trúc của một lớp dùng chứa EventBus thật sự và cách tạo ra các hàm tĩnh tương tự như OWLEditorKit.
\begin{lstlisting}[language=Java]
@Autowired OWLEditorEventBus eventBus;

public static OWLEditorEventBus getGuavaEventBus() {
  ((OWLEditorKit) UI.getCurrent()).eventBus; 
}
\end{lstlisting}
Vậy để sử dụng Guava EventBus trong OWLEditorUI, chỉ cần gọi \textit{OWLEditorUI. getGuavaEventBus} để sử dụng các phương thức \textit{Subscribe} và \textit{Post} như đã trình bày ở trên.
\subsubsection{Vòng đời của EntryView và MainView}
\begin{figure*}[h!]
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.4\paperheight]{Figures/owleditorui_flowchart.png}
	\caption{Life-cycle of EntryView and MainView in OWLEditorUI \label{overflow}}
\end{figure*}
Khi chúng ta truy cập vào địa chỉ của ứng dụng (Vd: localhost:8080/UI) thì vòng đời của các View sẽ diễn ra như trong hình 16. Việc kiểm tra các điều kiện đều nằm trong phương thức \textbf{updateContent} của OWLEditorUI.
\textbf{Tóm lại} OWLEditorUI là nơi sẽ cung cấp các thành phần lõi của hệ thống như OWLEditorKit, EventBus. Tiếp theo, chúng tôi sẽ trình bày chi tiết cách xây dựng các View và thành phần của chúng.
\subsection{Entry View}
Như trong phác thảo thì bố cục của EntryView tương đối đơn giản, chỉ có 1 panel chứa các textField để nạp ontology theo ba tùy chọn:
\begin{enumerate}
\item Nạp ontology thông qua URL. URL này bắt buộc phải là một tài liệu theo tiêu chuẩn OWL 2 (Hình 12 - dòng đầu). Vd: http://example.com/ontology.owl, http://example.com/ontology.rdf
\item Upload một tập tin chứa tài liệu OWL 2 và mở tài liệu này (Hình 12 - dòng 2).
\item Tạo mới một tài liệu OWL 2 với IRI do người dùng nhập vào (Hình 12 - dòng cuối).
\end{enumerate}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\includegraphics{Figures/entryView.png}
	\end{adjustbox}
	\caption{EntryView đã xây dựng\label{overflow}}
\end{figure}
\subsection{Main View}
Như trong bản thảo thiết kế, MainView là giao diện chính khi ontology được nạp (load) vào trong lần lượt các tab sẽ giới thiệu sau đây sẽ đảm nhiệm các tính năng biên tập đối với từng loại thực thể trong OWL 2 ontology như class, object property, data property và cả SWRL Rule.
\begin{figure*}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/mainview_classexp_editor.png}
	\caption{MainView - Class Expression Editor\label{overflow}}
\end{figure*}
\subsubsection{Class tab}
Đây là tab dùng để biên tập class bên trái là một giao diện tree view dùng để hiển thị các class/concept trong OWL ontology, các node con trong tree view thể hiện mô tả \textit{SubClassOf} giữa hai class.
%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
%	\includegraphics{Figures/mainview_class.png}
%	\end{adjustbox}
%	\caption{MainView - Classes\label{overflow}}
%\end{figure}
Bên phải là những class expressions của class được chọn ở cậy bên trái (Hình 13). Các class expression gồm có những phát biểu Equivalent - liệt kê class tương đương với class hiện hành, Members - liệt kê các cá thể là thành viên của class, SubClassOf - liệt kê các class cha của class hiện hành, Mutual Disjoint With - liệt kê các class mà chắc chắn rằng chúng sẽ không có chung một cá thể nào với class hiện hành. Để xóa một phát biểu class expression nào chỉ cần chọn kí hiệu "dấu chéo" kế bên phát biểu đó, chỉnh sửa thì chọn kí hiệu "bánh răng" và để tạo mới thì chọn kí hiệu dấu "cộng" ở góc trên. Khi chỉnh sửa hoặc thêm mới, một của sổ con sẽ hiển thị trình biên soạn Class Expression theo cú pháp Manchester OWL (Hình 13), bên cạnh tab "Expression Editor" còn có 2 tab "Choose a class", "Object Restriction Editor" (Hình 19) gồm các tree view cho phép xây dựng và tạo các phát biểu class expression một cách nhanh hơn.
%\begin{figure*}[h!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/mainview_objectprop.png}
%	\caption{MainView - Object Property tab\label{overflow}}
%\end{figure*}
\begin{figure*}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/mainview_ind.png}
	\caption{Tab biểu diễn các Individual\label{overflow}}
\end{figure*}
\subsubsection{Property tab}
Có hai tab để lần lượt hiển thị thông tin về Object Property và Data Property cũng tương tự như Class giao diện sẽ gồm 2 phần chính là tree View và các panel nhỏ chứ các Object/Data Property expression. Về phần thêm, xóa, sửa các expression này cũng tương tự như với class expression.

Riêng đối với tab Object Property có thêm phần giao diện checkbox cho phép chỉnh sửa các tính chất của Object Property như : symmetric - đối xứng, asymmetric - bất đối xứng, transitive,.... Thêm nữa trong Data Property tab, phần biên tập data expression sẽ có thêm tùy chọn Data Type dựa theo đặc tả \citep{Motik2012}.
%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
%	\includegraphics{Figures/mainview_dataprop.png}
%	\end{adjustbox}
%	\caption{MainView - Object Property tab\label{overflow}}
%\end{figure}

\subsubsection{Individual tab}
Individual tab dùng để biểu diễn các phát biểu assertion của một cá thể được chọn trong khung ở góc trái bên dưới (Hình 14). Theo hình 14, khi chúng ta chọn một class trong tree view, thì ở khung bên dưới sẽ hiển thị các cá thể của class đó, các panel bên phải sẽ chứa những phát biểu về cá thể được chọn như Type - các class mà cá thể này thuộc, Object Property Assertion - những phát biểu liên quan tới object property , Data Property Assertion - những phát biểu liên quan tới Data Property,... .
\begin{figure*}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/owleditor_swrlSheet.png}
	\caption{SWRL Rule Tab\label{overflow}}
\end{figure*}
\subsubsection{Rule tab}
Tab này có đặc điểm khác so với các tab còn lại, chỉ gồm một thành phần chính là một bảng chứa các SWRL Rule được định nghĩa trong tài liệu OWL 2 Ontology. Khi right-click trên bảng (Hình 15) sẽ có các chức năng thêm/xóa/sửa rule sẽ hiện ra.

%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
%	\includegraphics{Figures/owleditor_ruleeditor.png}
%	\end{adjustbox}
%	\caption{SWRL Rule Editor\label{overflow}}
%\end{figure}
\subsection{Visualization}
%\begin{figure}[ht!]
%	\centering
%	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
%	\includegraphics{Figures/owleditor_demo1.png}
%	\end{adjustbox}
%	\caption{SWRL Rules described in form of a decision tree\label{overflow}}
%\end{figure}
\begin{figure*}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/owleditor_demo2.png}
	\caption{Tính năng hỗ trợ suy luận SWRL\label{overflow}}
\end{figure*}
Như đã đề ra trong phần các yêu cầu, việc trực quan hóa quá trình biểu diễn các SWRL Rule nói riêng và ontology rất cần thiết, mục này chúng ta sẽ dành ra để trình bày về các giao diện hiển thị trực quan đã xây dựng được. Đối với SWRL Rule để tóm tắt và diễn giải các luật chúng tôi dùng một giao diện dạng cây quyết định (Hình 16). Khi chọn một cá thể thuộc một class, mà class này có được đề cập trong phần body của SWRL Rule \cite{horrocks2004swrl} thì sẽ được dùng là một nhánh trong cây quyết định, nó cho thấy những khả năng mà một cá thể thuộc một lớp có thể trở thành một thành viên của một lớp mới chi tiết hơn. Tất cả thông tin trên cây được bổ sung từ những dữ kiện tổng hợp từ rule body của tất cả các SWRL Rules. Bên cạnh đó, chúng tôi đã thiết kế thêm tính năng hỗ trợ suy luận SWRL với giao diện hỗ trợ suy luận SWRL (phần dưới hình 16), với khả năng hỗ trợ người dùng từng bước duyệt qua các điều kiện của cây quyết định ở trên. Ví dụ chúng ta có các SWRL Rule sau:
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
OnRoadAndOffRoadVehicle(?x) ^ canCarry(?x, ?y) 
                            ^ Cargo(?y)  -> Truck(?x)

OnRoadAndOffRoadVehicle(?x) ^ canCarryCargo(?x, true) 
                            -> Truck(?x)

OnRoadAndOffRoadVehicle(?x) ^ hasNumberOfSeats(?x, ?s)
^ swrlb:greaterThanOrEqual(?s, 4) 
^ swrlb:lessThanOrEqual(?s, 7)  -> Car(?x)

OnRoadAndOffRoadVehicle(?x) ^ hasNumberOfSeats(?x, ?s) 
^ swrlb:greaterThan(?s,20) -> Bus(?x)                               
\end{lstlisting}
Trong hình chỉ miêu tả những rule nào có liên quan đến lớp \textit{OnRoadAndOffRoadVehicle} vốn là lớp chứa cá thể \textit{XeBus150} trong hình, làm vậy để hạn chế những thông tin không cần thiết đối với người dùng. Khi chọn \textit{Suggest Me} sẽ tạo ra một loại các UI Component phục vụ để tạo ra các phát biểu về cá thể \textit{XeBus150}.
\begin{figure*}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/owleditor_demo3.png}
	\caption{Tính năng hỗ trợ suy luận SWRL - kết quả suy luận\label{overflow}}
\end{figure*}
Trong hình trên mỗi bước tương ứng với những phát biểu có liên quan đến \textit{OnRoadAndOffRoadVehicle} như trong sơ đồ. Miền dữ liệu (Range) của thuộc tính dữ liệu và thuộc tính đối tượng cũng sẽ được áp dụng nhằm giảm bớt những thông tin không cần thiết, thuộc tính \textit{hasNumberOfSeats} có DataPropertyRange( xsd:int) nên ở cột bên phải chúng ta chỉ thấy kiểu dữ liệu này thay vì là một loạt kiểu dữ liệu như xsd:string, xsd:byte, v.v... . Khi đến bước cuối cùng, reasoner sẽ đánh giá lại các thông tin mà chúng ta vừa nhập vào ở các bước trước để đưa kết quả phân loại phù hợp như đã được biểu diễn trong sơ đồ (Hình 17).
\begin{figure*}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/owl_viz.png}
	\caption{Phân loại dựa trên Domain của thuộc tính đối tượng\label{overflow}}
\end{figure*}
Trong tab Visualization, sẽ có các đồ thị phân cấp biễu diễn các cá thể trong ontology trước và sau khi suy luận thì sẽ thuộc lớp nào, đồng thời nó cũng biễu diễn mối quan hệ phân cấp lớp con - subClassOf giữa các lớp trong ontology.
\section{Trình diễn tính năng suy luận}
Suy luận luôn là một mục tiêu quan trọng mà OWL 2 muốn hướng tới. Việc trích xuất được những thông tin ẩn chứa, hàm ý từ những tri thức được biểu diễn trong ontology ngày càng trở nên hữu ích trong việc xây dựng các ứng dụng Semantic Web \cite{Horrocks2008}. Do đó, ứng dụng mà chúng tôi cũng không thể thiếu đi tính năng quan trọng này. Trong mục này chúng tôi xin trình bày những ví dụ nhỏ trong việc sử dụng tính năng suy luận của web-based OWL-Editor để phân lớp trong một ontology được chúng tôi xây dựng. Ontology demo được sử dụng gồm những tri thức về các phương tiện giao thông, cơ khí.
\subsection{Giới thiệu ontology Transport.owl}
\textbf{Giới thiệu} Transport.owl là một ontology do nhóm tự xây dựng nên, đối tượng chủ yếu là các phương tiện giao thông đường bộ, đường thuỷ, đường hàng không, bên cạnh đó là các bộ phận của phương tiện như động cơ, hệ thống rô-tơ,... các đối tượng liên quan như hàng hoá, hành khách, bộ phận của phương tiện, ... .
Ontology được xây dựng phục vụ nhu cầu demo hệ thống phân loại tự động, nên có một vài điểm không bám sát theo đúng với thực tế.
\subsubsection{Các lớp trong transport.owl (không bao gồm OWL Thing)}
\begin{itemize}
\item Lớp Cargo : hàng hoá
\item Lớp Vehicle: phương tiện
		\begin{itemize}
		\item Lớp ShipAndVessel : phương tiện đường thuỷ
			\begin{itemize}
			\item Lớp Boat : thuyền
			\item Lớp Vessel
			\item Lớp Cruiser
			\end{itemize}
		\item Lớp Aircraft : phương tiện đường hàng không
			\begin{itemize}
			\item Lớp WingAircraft : máy bay có cánh
			\item Lớp Helicopter : trực thăng 
			\item Lớp FighterAircraft : máy bay chiến đấu
			\item Lớp CargoAircraft : máy bay chở hàng
			\item Lớp PassengerAircraft : máy bay chở khách
			\end{itemize}
		\item Lớp OnRoadAndOffRoadVehicle : phương tiện đường bộ
			\begin{itemize}
				\item Lớp Truck : xe tải
				\item Lớp Bike : xe đạp
				\item Lớp Car : xe hơi
				\item Lớp Motorcycle : xe máy
				\item Lớp Bus : xe bus
			\end{itemize}	
		\item Lớp RailwayTransport : phương tiện đường sắt
			\begin{itemize}
				\item Lớp ExpressTrain
				\item Lớp Metro
			\end{itemize}
		\end{itemize}
\item Lớp People : con người
	\begin{itemize}
	\item Lớp Pilot : phi công
	\item Lớp Passenger : hàng khách
	\item Lớp Driver : tài xế
	\end{itemize}
\item Lớp Vehicle Component : bộ phận của phương tiện
	\begin{itemize}
	\item Lớp Axile
	\item Lớp Body
	\item Lớp Wing : cánh
	\item Lớp Wheel : bánh xe
	\item Lớp RotorSystem : hệ thống rô-tơ
	\item Lớp Engine : động cơ
	\item Lớp Weapon : vũ khí
	\item Lớp Rotor : rô-tơ
	\item Lớp RotorSystem : hệ thống rô-tơ
	\item Lớp Wagon : hàng hoá
	\item Lớp Sprocket
	\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection{Các thuộc tính đối tượng trong transport.owl (không bao gồm OWL TopObjectProperty)}
\begin{itemize}
\item hasPart : có bộ phận (là inverse của isPartOf)
\item canBeCarriedBy : có thể được mang bởi đối tượng khác (inverse của canCarry)
\item moveOn : di chuyển được trên
\item isPartOf : là bộ phận của (là inverse của hasPart)
\item canCarry : có thể mang theo (inverse cuả canBeCarriedBy)
\end{itemize}
\subsubsection{Các thuộc tính dữ liệu trong transport.owl (không bao gồm OWL TopObjectProperty)}
\begin{itemize}
	\item canCarry
	\begin{itemize}
		\item canCarryCargo : có thể mang theo hàng hoá
		\item canCarryPassenger : có thể chở hành khách
	\end{itemize}
	\item canMoveOnOrIn : có thể di chuyển được trên
	\item hasNumberOf
	\begin{itemize}
		\item hasNumberOfRotors : có số rô-tơ
		\item hasNumberOfSeats : có số ghế ngồi
		\item hasNumberOfWings : có số cánh
		\item hasNumberOfWheels : có số bánh xe
	\end{itemize}
	\item canCarryNumberOf
	\begin{itemize}
	\item canCarryNumberOfPassenger : có thể chở được số lượng hành khách
	\item canCarryTheAmountOfCargo : có thể mang theo được số lượng hàng hoá
	\end{itemize}		
\end{itemize}
\begin{figure*}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/classify1.png}
	\caption{Phân loại dựa vào các phát biểu tương đương\label{overflow}}
\end{figure*}
\subsection{Phân lớp}
Để bật suy luận trong ứng dụng web-based OWL Editor click vào biểu tượng "bánh răng" ở góc trên bên phải của panel chứa bất kì treeView nào chọn "Start reasoner", làm ngược lại để tắt tính năng này.
\subsubsection{Phân lớp dựa vào các phát biểu Equivalent} 
Cá thể A1 thuộc các lớp Aircraft (Hình 19), chọn dấu chấm ? trên phát biểu chúng ta sẽ nhận được giải thích sau:
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
Aircraft EquivalentTo (Vehicle 
      and (isControlledBy some Pilot))
Anh Type Pilot
A1 isControlledBy Anh
A1 Type Vehicle
\end{Verbatim}
Trong mọi loại phát biểu thì phát biểu tương đương Equivalent là loại phát biểu có ràng buộc lớn nhất giữa các lớp với nhau, nghĩa là một cá thể hội đủ điều kiện của \textit{Vehicle} \textbf{và} \textit{(isControlledBy some Pilot)} sẽ thuộc loại \textit{Aircraft}. Do A1 đã thuộc \textit{Aircraft} do các phát biểu trên nên nó cũng thuộc \textit{PassengerAircraft} dựa theo các phát biểu sau:
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
PassengerAircraft EquivalentTo 
    ((Aircraft and (canCarry some Passenger))
Charlie Type Passenger
A1 canCarry Charlie
\end{Verbatim}
%\begin{figure}
%	\centering
%	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
%	\includegraphics{Figures/classify2.png}
%	\end{adjustbox}
%	\caption{Phân loại dựa trên Domain của thuộc tính đối tượng \label{overflow}}
%\end{figure}
\subsubsection{Phân lớp dựa trên Domain của Object Property} 
Chọn vào dấu ? để xem giải thích, chúng ta sẽ nhận được các giải thích sau cho lý dó \textit{A2} là \textit{WingAircraft}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
hasWing Domain WingAircraft
A2 hasWing XWing
\end{Verbatim}
Giải thích chỉ có những cá thể thuộc lớp \textit{WingAircraft} mới có thuộc tính đối tượng \textit{hasWing}, mà A2 \textit{hasWing} XWing (không cần biết XWing thuộc lớp nào) nên A2 cũng thuộc \textit{WingAircraft}.
\subsubsection{Phân lớp theo SWRL Rule và Data Property} 
Cá thể V4 đã thuộc lớp \textit{RoadVehicle} trước, khi phân loại chúng ta thấy nó sẽ thuộc vào lớp \textit{Bus}, đây là lý do
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
RoadVehicle(?x) ^ hasNumberOfSeats(?x, ?s) 
          ^ swrlb:greaterThan(?s, 20) -> Bus(?x)
V4 hasNumberOfSeats 21
V4 Type RoadVehicle
\end{Verbatim}
\textit{V4} được khai báo là Vehicle có thuộc tính dữ liệu \textit{hasNumberOfSeats} (có số chỗ ngồi) với giá trị 21, mà SWRL Rule nói rằng phương tiện đường bộ nào có số chỗ ngồi lớn hơn hoặc bằng 20 đều là xe Bus.
%\begin{figure}[!ht]
%	\centering
%	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
%	\includegraphics{Figures/classify2.png}
%	\end{adjustbox}
%	\caption{Phân loại dựa trên Domain của thuộc tính đối tượnglabel{overflow}}
%\end{figure}
Trên đây, là 3 ví dụ đơn giản nhựng cũng đã trình diễn đầy đủ cách bộ suy luận của ứng dụng hoạt động. 

\section{Kết luận \& Hướng phát triển}
\begin{table}[!ht]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{2cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|}
		\hline
						& OWL-Editor & Protege Desktop \\\hline
		Môi trường		& Web (không cần cài đặt) & Desktop (Yêu cầu cài đặt) \\\hline	
		Nền tảng		& Spring Boot và Vaadin Framework & Java Swing, OSGi Framework \\\hline
		Phiên bản OWL-API & 4.1.x &  4.1.x \\\hline
		Reasoner hỗ trợ & Tích hợp Pellet Reasoner & Pellet, HermitT, Fact++ (Phải cài thêm plugin)\\\hline
		Hỗ trợ import ontology khác vào ontology hiện hành & Chưa có & Đã hỗ trợ \\\hline
		Hỗ trợ plugins & Chưa có & Plugin phong phú do cộng đồng phát triển \\\hline
		Hỗ trợ biên tập SWRL Rule & Sử dụng SWRL-API với đầy đủ các built-in & Bản 4.3 sử dụng chuẩn SWRL cũ nên không khai thác được nhiều built-in, bản 5.0-beta có hỗ trợ nhưng đòi hỏi thao tác cài đặt khả rườm rà \\\hline
		Hỗ trợ biên tập Class Expression & Tính năng autocomplete còn đơn giản & Tính autocomplete có khả năng dự đoán được các từ vựng kế tiếp \\\hline
		Trực quan hóa các SWRL Rule qua biểu đồ& Vẽ cây quyết điện giúp miêu tả các điều kiện-kết quả của tập những rule có cùng một lớp trong điều kiện & Không có tính năng này \\\hline
		Tính năng gợi ý & Đưa ra các câu hỏi gợi ý về nhằm giúp người phát triển đơn giản hóa việc thêm các thuộc tính cho cá thể & Không có tính năng này \\\hline
		Vẽ biểu đồ phân cấp lớp và cá thể & Vễ một sơ đồ phân lớp và cá thể & Yêu cầu phải cài thêm plugin \\\hline
	\end{tabular}
	\caption{Bảng so sánh tính năng của OWL-Editor và Protege \label{overflow}}  
\end{table}

\subsection{Những yêu cầu mà ứng dụng đã đạt được}
\begin{itemize}
\item Đáp ứng được những tính năng cơ bản như để biên tập ontology như thêm, xóa, sửa các class, property, individual.
\item Tích hợp trình biên tập ngôn ngữ luật Semantic Web Rule Language.
\item Tính năng suy luận được tích hợp với khả năng suy luận và diễn giải các luật dưới dạng đồ thị cây quyết định.
\item Trực quan hóa cách biểu diễn các quan hệ phân cấp dưới dạng đồ thị.
\end{itemize}

Tóm lại, bài báo  đã đem lại nhiều kiến thức  trong việc nghiên cứu và phát triển các ứng dụng liên quan tới OWL ontology, một cái nhìn thấu đáo về thư viện Owl-api \cite{Horridge2011}, những hướng tiếp cận mới trong việc biểu diễn và diễn giải các đối tượng tri thức trong ontology như biểu diễn dưới dạng đồ thị.

\subsection{Những mặt hạn chế}
\begin{itemize}
\item Ứng dụng chưa hỗ trợ được nhiều đối tượng chỉnh sửa cùng lúc
\item Chưa có cơ chế quản lý các tài liệu ontology theo dạng database- hiện tại chỉ lựu trong memory, người dùng phải export ra tập tin tải về.
\item Giao diện một số điểm còn khá rối với người dùng.
\end{itemize}
Bảng III so sánh những tính năng giữa ứng dụng web-based ontology editor của chúng tôi và Protege - ứng dụng tương tự cũng dùng để phát triển và xây dựng ontology được phát triển bởi nhóm tác giả của Đại Học Stanford và đã được cộng đồng người dùng ontology sử dụng rất phổ biến.


\subsection{Hướng phát triển}
Nhẳm khắc phục một số hạn chế kể trên chúng tôi cũng đã nghĩ đến các hướng phát triển sau :
\begin{itemize}
\item Sử dụng Git để tạo ra các sub version cho các lần thay đổi, từ đối nhiều người dụng có thể tương tác chung với một ontology mà vẫn có thể theo dấu được những điểm thay đổi tạo ra bởi người khác.
\item Trong giai đoạn phát triển cuối cùng, chúng đã tìm hiểu được là đã có những cơ sở dữ liệu hỗ trợ lưu tài liệu Ontology dưới dạng RDF Graph, tiêu biểu có Stardog - một cơ sở dữ liệu Semantic hỗ trợ OWL 2, SWRL, và đặc biệt tích hợp bản mới nhất của reasoner Pellet 3.0. Sẽ là một ý tưởng tuyệt vời nếu tích hợp sử dụng Stardog là nơi lưu trữ những tài liệu ontology mà người dùng soạn thảo, và giảm tải khả năng suy luận cho cơ sở dữ liệu.
\item Tối ưu lại giao diện, thêm phần hướng dẫn sử dụng ngày trên giao diện cho người mới bắt đầu.
\end{itemize}

% use section* for acknowledgement
%\section*{Lời cảm ơn}



% Can use something like this to put references on a page
% by themselves when using endfloat and the captionsoff option.
\ifCLASSOPTIONcaptionsoff
  \newpage
\fi


% trigger a \newpage just before the given reference
% number - used to balance the columns on the last page
% adjust value as needed - may need to be readjusted if
% the document is modified later
%\IEEEtriggeratref{8}
% The "triggered" command can be changed if desired:
%\IEEEtriggercmd{\enlargethispage{-5in}}

% references section

% can use a bibliography generated by BibTeX as a .bbl file
% BibTeX documentation can be easily obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/biblio/bibtex/contrib/doc/
% The IEEEtran BibTeX style support page is at:
% http://www.michaelshell.org/tex/ieeetran/bibtex/
%\bibliographystyle{IEEEtran}
% argument is your BibTeX string definitions and bibliography database(s)
%\bibliography{IEEEabrv,../bib/paper}
%
% <OR> manually copy in the resultant .bbl file
% set second argument of \begin to the number of references
% (used to reserve space for the reference number labels box)

%\begin{thebibliography}{1}
%
%\bibitem{kop}
%H.~Kopka and P.~W. Daly, \emph{A Guide to \LaTeX}, 3rd~ed.\hskip 1em plus
%  0.5em minus 0.4em\relax Harlow, England: Addison-Wesley, 1999.
%\bibitem{owlapi}
%Horridge, M., & Bechhofer, S. (2011). The OWL API: A Java API for OWL ontologies. Semantic Web, 2(1), 11–21. http://doi.org/10.3233/SW-2011-0025
%\end{thebibliography}

%\lhead{\emph{Tài liệu tham khảo}} 
\bibliographystyle{ieeetr}  % Chuẩn IEEE 
\bibliography{Bibliography}  % Tài liệu tham khảo được định nghĩa trong "Bibliography.bib"
% biography section
% 
% If you have an EPS/PDF photo (graphicx package needed) extra braces are
% needed around the contents of the optional argument to biography to prevent
% the LaTeX parser from getting confused when it sees the complicated
% \includegraphics command within an optional argument. (You could create
% your own custom macro containing the \includegraphics command to make things
% simpler here.)
%\begin{biography}[{\includegraphics[width=1in,height=1.25in,clip,keepaspectratio]{mshell}}]{Michael Shell}
% or if you just want to reserve a space for a photo:

\begin{IEEEbiography}[{\includegraphics[width=1in,height=1.25in,clip,keepaspectratio]{picture}}]{John Doe}
\blindtext
\end{IEEEbiography}

% You can push biographies down or up by placing
% a \vfill before or after them. The appropriate
% use of \vfill depends on what kind of text is
% on the last page and whether or not the columns
% are being equalized.

%\vfill

% Can be used to pull up biographies so that the bottom of the last one
% is flush with the other column.
%\enlargethispage{-5in}




% that's all folks
\end{document}


